\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\lstset{backgroundcolor=\color{backcolour},commentstyle=\color{codegreen},keywordstyle=\color{magenta},numberstyle=\tiny\color{codegray},stringstyle=\color{codepurple},basicstyle=\ttfamily\small,breakatwhitespace=false,breaklines=true,captionpos=b,keepspaces=true,numbers=left,numbersep=5pt,showspaces=false,showstringspaces=false,showtabs=false,tabsize=2,language=C++}
\newcommand{\quees}[1]{\section*{🤔 ¿QUÉ ES?}\hrulefill \\ \#1}
\newcommand{\dichodeotraforma}[1]{\section*{💬 DICHO DE OTRA FORMA}\hrulefill \\ \#1}
\newcommand{\diagrama}[1]{\section*{🎨 DIAGRAMA}\hrulefill \\ \#1}
\newcommand{\comofunciona}[1]{\section*{⚙️ ¿CÓMO FUNCIONA?}\hrulefill \\ \#1}
\newcommand{\complejidad}[1]{\section*{⏱️ COMPLEJIDAD (Big-O)}\hrulefill \\ \#1}
\newcommand{\entrevistas}[1]{\section*{🎯 EN ENTREVISTAS}\hrulefill \\ \#1}
\newcommand{\resumen}[1]{\section*{📋 RESUMEN RÁPIDO}\hrulefill \\ \#1}
\begin{document}
\title{Recursión y Memoization}
\date{}
\maketitle
\quees{Las muñecas rusas Matryoshka 🪆. 

Abres una muñeca grande y adentro hay otra igual pero más pequeña. 
Sigues abriendo muñecas hasta que llegas a la más pequeñita de todas,
la cual ya no tiene nada adentro. Ese es tu "punto de parada".

Recursión es una función que se llama a sí misma para resolver una
versión más pequeña del mismo problema. Sigues bajando niveles hasta
llegar al "Caso Base" (la muñeca más chica), y luego vas regresando 
hacia arriba con las respuestas de cada nivel.}
\dichodeotraforma{La Recursión es un paradigma de programación donde una función se
define en términos de sí misma. 

Para que una función recursiva sea correcta, DEBE tener:
1. Caso Base: La condición de salida que detiene las llamadas.
2. Caso Recursivo: La lógica que rompe el problema en una parte más
   pequeña y hace la auto-llamada.

Si olvidas el Caso Base, la función se llamará infinitamente hasta 
agotar la memoria del sistema (Stack Overflow).}
\diagrama{\begin{verbatim}
Llamada inicial: fact(3)

[ fact(1) ] -> retorna 1 (¡Caso Base!)
[ fact(2) ] -> espera a fact(1)... recibe 1, retorna 2 * 1 = 2
[ fact(3) ] -> espera a fact(2)... recibe 2, retorna 3 * 2 = 6

Resultado Final: 6
\end{verbatim}}
\comofunciona{- Recursión: Más elegante, fácil de leer para problemas de árboles o 
  gráfos. Usa memoria en el "Call Stack" para cada llamada.
- Iteración (Loops): Más eficiente en memoria (O(1) espacio extra). 
  A veces es más difícil de pensar para problemas complejos.

Memoization (La mejora):
Como vimos en DP, si una función recursiva se llama con los mismos 
argumentos muchas veces, guardamos el resultado en un caché 
(Memoization) para que la segunda llamada sea O(1).}
\section*{📝 PSEUDOCÓDIGO}
\hrulefill
\begin{verbatim}
función factorial(n):
    SI n <= 1: return 1 // Caso Base
    return n * factorial(n - 1) // Caso Recursivo
\end{verbatim}
\section*{💻 CÓDIGO C++}
\hrulefill
\begin{lstlisting}[language=C++]
#include <iostream>
#include <vector>
using namespace std;

// Recursión Simple
long long factorial(int n) {
    if (n <= 1) return 1;
    return n * factorial(n - 1);
}

// Recursión con Memoization (Fibonacci)
long long fibMemo(int n, vector<long long>& memo) {
    if (n <= 1) return n;
    if (memo[n] != -1) return memo[n]; // Revisar caché
    
    return memo[n] = fibMemo(n - 1, memo) + fibMemo(n - 2, memo);
}

int main() {
    cout << "Factorial de 5: " << factorial(5) << endl; // 120
    
    int n = 40;
    vector<long long> memo(n + 1, -1);
    cout << "Fibonacci de " << n << ": " << fibMemo(n, memo) << endl;
    
    return 0;
}
\end{lstlisting}
\complejidad{Algoritmo        │ Tiempo (Normal) │ Con Memoization
  ─────────────────┼─────────────────┼────────────────────────
  Factorial        │ O(n)            │ O(n)
  Fibonacci        │ O(2\textasciicircum{}n) 💀       │ O(n) ⚡
  Espacio          │ O(n) (Stack)    │ O(n) (Stack + Cache)}
\entrevistas{}
\resumen{• Función que se llama a sí misma.
• Requiere Caso Base y Caso Recursivo.
• Úsala para árboles, grafos y problemas de "Divide y Vencerás".
• Memoization: El truco para que la recursión sea ultra rápida.
• Cuidado con el Stack Overflow en inputs grandes.
• Cada nivel de recursión = O(1) de espacio extra en el stack.
════════════════════════════════════════════════════════════════}
\end{document}